%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : nixlatex.tex
% 	Modif : dim. 07 janv. 2024 09:52
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Section{Et \LaTeX{} alors~\texorpdfstring{?}{\?}}

C'est bien beau d'utiliser nix pour faire des pings et des curls, mais l'intérêt est faible.
Pour moi en tous cas, il peut y avoir des cas d'usages qui ne me concernent pas.
Et donc, mon but, est de passer à l'étape d'après et d'utiliser nix pour créer mon container docker spécial \LaTeX{}.
Logique et simple.
Ou pas.

Pour faire simple, mon problème dans la construction de l'image est que je voulais intégrer le package \liglat{picins.sty}.
Sinon, c'est, pour moi, un retour en arrière.
Or, je ne voyais pas comment faire en utilisant uniquement les outils prévus par nix.
La solution que j'ai vue est de générer l'image à l'aide des outils nix, puis d'utiliser du multistage pour y ajouter mon package et lancer la commande pour l'intégrer.
Je n'aime absolument pas cette solution qui revient à ne faire que la moitié du travail.

En persévérant dans mes recherches, je suis tombé sur les flakes qui sont la nouvelle façon que nix a de générer des projets.
J'ai donc lu (ou au moins survolé) sensiblement tout ce qui existe sur le sujet.
N'allez pas vous imaginer que ça signifie que j'ai lu une quantité de documentation impressionnante.
Non, ça signifie que la documentation est très légère.
Vous pouvez me dire que ce qui compte n'est pas la quantité mais la qualité.
C'est vrai et c'est bien le problème.

Je ne critique absolument pas la qualité du travail fait par les rares blogueurs.
Ils ont passé du temps à écrire ce qu'ils avaient réussi à faire.
Il y a beaucoup de choses très intéressantes.
Mais il faut avouer qu'un blog écrit depuis plus de six mois est périmé.
Ce qui fait que la faiblesse de la littérature sur le sujet est amplifiée par son obsolescence.

Et il ne semble pas y avoir de raison que ça change.
La RFC de nix flake a été fermée, ce qui semblerait indiquer que la discussion est close et que la fonctionnalité est stable.
Sauf que dans les dépôts c'est toujours considéré comme expérimental.
Il faut donc passer une option systématique à nix pour l'utiliser.
Sauf que cette option fait que les anciennes commandes de nix ne fonctionnent plus.
Sauf que la doc récente fait appel aux nouvelles fonctionnalités.

Nous en sommes donc réduits à devoir utiliser une fonctionnalité expérimentale qui est devenue obligatoire mais qui continue d'évoluer alors qu'elle devrait être stable.

Pour avoir une idée de mes déboires, voilà un aperçu.
Sur un blog, un fichier simple.
\begin{monfichier}{nix}{flake.nix}
{
	inputs = {
		nixpkgs.url = "github:nixos/nixpkgs";
		flake-utils.url = "github:numtide/flake-utils";
	};

	outputs = { self, nixpkgs, flake-utils }:
	  flake-utils.lib.eachDefaultSystem (system:
		let pkgs = nixpkgs.legacyPackages.${system};
		in {
			packages.hello = pkgs.hello;

			devShell = pkgs.mkShell { builInputs = [ pkgs.hello pkgs.cowsay ]; };
		});
}
$
\end{monfichier}

Comme indiqué, je passe dans l'environnement dédié.
\begin{listbash}
(hello) nix develop
(hello) echo $SHLVL
2
$
\end{listbash}

Je suis donc dans un shell dédié, comme prévu.
\begin{listbash}
(hello) hello | cowsay
 _______________
< Hello, world! >
 ---------------
        \   ^__^
         \  (oo)\_______
            (__)\       )\/\
                ||----w |
                ||     ||

\end{listbash}

Et ça marche~: j'ai utilisé les commandes définies dans mon fichier, comme prévu, de façon simple.
Par curiosité, j'ai envie de savoir où sont enregistrées ces commandes.
Allons voir ça.
\begin{listbash}
(hello) which cowsay
/usr/bin/cowsay
(hello) which hello
/home/stef/.guix-profile/bin/hello
\end{listbash}

Bon, ben ça n'a pas marché.
Le premier, \liglat{cowsay}, est celui de ma distribution et le second, \liglat{hello}, est celui de guix.
Sans savoir pourquoi ça ne marche pas~: je n'ai pas d'erreur.
J'ai bien réussi à utiliser le fichier d'autres façons.
Mais là, l'environnement prévu pour travailler ne marche juste pas.

Bref, le concept est très intéressant, si vous êtes joueurs, allez-y.
Perso, je vais attendre un peu que ça se stabilise, car moi~:
\begin{tuxliste}
\item Je n'ai pas envie d'écrire un texte qui sera périmé dans six mois.
\item Je n'ai pas envie de mettre en place une image que je devrais constamment faire évoluer.
\end{tuxliste}

J'ai cru que les templates venant avec les flakes me permettraient d'améliorer la création de mes projets en \LaTeX{}.
Mais il faut bien remarquer que cette distribution de 20 ans arrive à un tournant.
Il est urgent d'attendre pour aller loin avec.
Si, d'un autre côté, ce qui est livré en standard vous convient, je dirais que c'est possible de l'utiliser.
Ou alors, si votre état d'esprit est plus la découverte que l'utilisation, foncez, c'est une expérience intéressante.
Mais s'aider de quelque chose d'expérimental pour faire des expérimentations est laborieux si le but est de travailler.
Je vais donc arrêter avec nix et suivre de loin ce qu'ils font.

Vous pouvez voir que je ne mens pas quand je dis que, même si j'ai un peu d'avance, je ne sais pas où je vais quand j'écris.
Je savais que je voulais étudier nix, mais je ne savais pas que je finirais sur un semi-échec.
Je n'aurais pas investigué le sujet comme ça si j'avais su que la meilleure stratégie était l'attente.
Remarquez que je n'ai pas perdu mon temps pour autant~: j'ai découvert beaucoup de choses.
N'empêche que ce n'est pas mon meilleur chapitre.

%end-include

